世道人生：中國核心利益 （李怡）

世道人生：中國核心利益
（李怡）

自本月初美國國務卿蓬佩奧到北京訪問三小時，與中國外長王毅談得不歡而散後，中美之間就沒有任何調解矛盾的動作。去年底中國駐美公使李克新大剌剌地說，美國軍艦抵達高雄之日，就是解放軍武力統一台灣之時。本月16日，隸屬美國海軍的海洋研究船停靠在高雄港碼頭了，未見解放軍有任何動靜。本月22日，美國兩艘軍艦繼7月後又穿越台灣海峽，李克新不知躲到哪裏了。

上周五蓬佩奧接受訪問時說，中國的「每一個挑戰都會得到美國強有力的回應，我們會在每一個領域進行應對」。下月底在阿根廷舉行的20國峯會，預料特朗普同習近平會晤，有可能緩解緊張關係嗎？前白宮官員說，特朗普不會有所退讓。

蓬佩奧講到中國對美國利益的挑戰，包括盜竊知識財產權、貿易不平衡、南海衝突、中國對太空領域的發展和軍事擴張。他還談到中國在新疆設再教育營、對基督徒打壓，這些不涉美國直接利益的宗教自由問題。蓬佩奧說：「特朗普總統已經要求美國政府嚴肅處理這個問題。不僅僅是口頭批評不尊重人權，而是動用美國和世界的影響力來應對這些對基本人權的挑戰。」

10月21日出版的《經濟學人》雜誌談「中美對抗」，指出美國兩黨、外交、軍事以及商界視中國為戰略對手，已形成共識，這是自上世紀40年代以來的第一次。文章同時指出，美國總統特朗普對中國的態度，是正確的做法，但到了目前這個階段，美國需要一個完整的戰略，而非只是戰術。

中國怎樣應對美國對「厲害了，我的國」的反制呢？王毅在同蓬佩奧會談時，要求美方停止對中國的無端指摘和損害中國核心利益的做法。

這幾年來，中國多次提出「國家核心利益」這個詞語。涉及核心利益，就是沒有談判餘地的意思。甚麼是中國核心利益呢？它有時指的是領土的完整，比如今年6月，習近平對美國國防部長馬蒂斯說，「老祖宗留下的土地一寸也不能丟」，於是，統一、反台獨、港獨，都被視為中國的核心利益。有時候也會指經濟民生是核心利益。不過，最清晰表述中國核心利益及其先後次序的，是2009年7月，中共國務委員戴秉國在中美「戰略與經濟對話」論壇上的陳述：「第一是維護基本制度和國家安全，其次是國家主權和領土完整，第三是經濟的持續穩定發展。」挑明來說，中共「核心利益」的首要事項和重中之重，就是維護一黨專政的政權，所謂「國家安全」即是政權安全。領土、經濟是次要及再次要的核心利益。

中美貿易戰以來，中共要人民「共克時艱」，也要維護中國的強國面子，因此經濟和民生任何時候都可以為政權犧牲。2005年中俄簽訂密約，中國放棄了俄國在清朝時掠去的144萬平方公里「老祖宗留下」的土地，可見為了政權，領土也是可以出賣的。

於是，真正沒有談判餘地的，是一些可能威脅到中共專制政權的議題，比如宗教自由、解除網絡封鎖、言論結社自由等等。

這是海外大部份關注中國問題者的共識。但我覺得這看法有點過時，明天再談。

講左死全家